<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="38"><page Index="1"><![CDATA[Devi Yuliana]]></page><page Index="2"><![CDATA[Devi Yuliana



































                                                                                                         ii]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR

                         Puji syukur kehadirat Allah swt yang Maha Esa yang telah memberikan nikmat dan


                  karunia-Nya sehingga penulis dapat menyelesaikan Elektronik Lembar Kerja Peserta Didik

                  (E-LKPD) bermuatan video pembelajaran ini. E-LKPD ini dibuat dengan menerapkan video


                  pembelajaran Program Linear sehingga dapat menciptakan pembelajaran yang lebih mudah

                  dimengerti, variatif dan kreatif.


                         E-LKPD  ini  penulis  susun  untuk  membantu  belajar  peserta  didik  pada  jenjang

                  Sekolah  Menengah  Atas  Kelas  XI.  E-LKPD  ini  digunakan  untuk  memenuhi  kebutuhan

                  peserta didik dalam belajar matematika yang disajikan dalam tampilan yang menarik, bahasa


                  yang tepat, lugas, dan jelas sehingga mudah dipahami peserta didik.

                         Kami  berharap  dengan  pengembangan  E-LKPD  ini,  peserta  didik  dapat  terbantu


                  untuk memahami materi yang diajarkan sehingga meraih prestasi belajar yang optimal. Kami

                  menyadari sepenuhnya E-LKPD ini masih jauh dari kata sempurna. Oleh karena itu, kritik


                  dan saran yang membangun untuk penyempurnaan E-LKPD ini senantiasa penulis harapkan.

                  Semoga E-LKPD ini mampu memberikan manfaat dan memberikan nilai tambah kepada


                  pembaca. Selamat belajar dan sukses selalu!































                                                                                                        iii]]></page><page Index="4"><![CDATA[DAFTAR ISI

                  Identitas E-LKPD ......................................................................................................    i

                  Kata Pengantar ...........................................................................................................    ii

                  Daftar Isi ....................................................................................................................    iii
                  Kompetensi Dasar......................................................................................................    iv

                  Indikator Pendacapaian Kompetensi .........................................................................    iv
                  Tujuan Pembelajaran .................................................................................................    iv

                  Petunjuk E-LKPD ......................................................................................................    v
                  Peta Konsep ...............................................................................................................    vi

                  Kegiatan Pembelajaran 1 ...........................................................................................    1

                        Pertidaksamaan Linear Dua Variabel (PtLDV) ...............................................    2
                        Menentukan Penyelesaian PtLDV ...................................................................    2

                        Menyusun PtLDV Suatu Daerah Penyelesaian ................................................    3
                  Kegiatan Pembelajaran 2 ...........................................................................................    10

                  Sistem Pertidaksamaan Linear Dua Variabel  ...........................................................    10
                  Menentukan Penyelesaian Pertidaksamaan Linear Dua Variabel .............................    11

                  Menyusun Pertidaksamaan Linear Dua Variabel Suatu Daerah Penyelesaian..........    11

                  Uji Kompetensi ..........................................................................................................    24
                  Daftar Pustaka............................................................................................................    30





































                                                                                                        iv]]></page><page Index="5"><![CDATA[KOMPETENSI DASAR

                  3.2  Menjelaskan program linear dua variabe dan metode penyelesaiannya dengan


                  menggunakan masalah kontekstual

                  4.2  Menyelesaikan masalah kontekstual yang berkaitan dengan program linear dua


                  variable.




                  INDIKATOR PENCAPAIAN KOMPETENSI

                  3.2.1 Menemukan (C4) fungsi tujuan (fungsi objektif) suatu masalah program linear


                  4.2.1 Membuat (C6) model matematika dari suatu masalah program linear yang

                  kontekstual.




                  TUJUAN PEMBELAJARAN

                  Setelah pembelajaran menggunakan E-LKPD bermuatan video pembelajaran ini


                  diharapkan (C), peserta didik (A) dapat : 1. Menemukan (C4) fungsi kendala (B) suatu

                  masalah program linear dengan benar (D) (TPACK, C4).





























                                                                                                         v]]></page><page Index="6"><![CDATA[PETUNJUK E-LKPD

                        Untuk pemahaman lebih maksimal, langkah-langkah yang perlu kalian lakukan pada


                  kegiatan pembelajaran E-LKPD ini sebagai berikut:

                     1.  Berdoalah sebelum memulai belajar.


                     2. Isilah kolom nama, kelas yang telah disediakan.

                     3. Untuk mempelajari E-LKPD ini haruslah berurutan karena materi sebelumnya menjadi


                        dasar atau prasyarat untuk mempelajari materi selanjutnya.

                  Lakukan kegiatan sesuai langkah yang ada dan isilah



                     1.  Jawabanmu pada kolom yang disediakan!

                     2. Bacalah materi E-LKPD dengan seksama dan perhatikan penjelasan serta instruksi


                        dari Guru!

                     3. Selesaikan permasalahan yang diberikan pada kolom jawaban yang telah disediakan.


                     4. Semua kegiatan pembelajaran pada E-LKPD ini sesuai dengan budaya dan makanan

                        khas daerah Lampung.




                  Catatlah kesulitan-kesulitan yang belum dipahami. Kemudian, tanyakan kepada Guru saat

                  kegiatan pembelajaran atau diskusikan dengan teman kelompokmu.




























                                                                                                        vi]]></page><page Index="7"><![CDATA[PETA KONSEP

















































































                                                                                                        vii]]></page><page Index="8"><![CDATA[KEGIATAN PEMBELAJARAN 1

                            Daerah Penyelesaian Sistem Pertidaksamaan Linear Dua Variabel





                  Tujuan Pembelajaran

                  Setelah kegiatan pembelajaran ini diharapkan perserta didik dapat :


                      1.  Mendeskripsikan konsep sistem persamaan dan pertidaksamaan linear dua variabel.
                      2.  Menentukan daerah penyelesaian suatu system pertidaksamaan linear dua variable


                  Kata Kunci :Sistem Pertidaksamaan Liear Dua Variabel

                  Ayo Mengingat Kembali


                         Saat kita kelas X semester 1 kita telah membahas tentang melukis sebuah Sistem

                  Pertidaksamaan Linear  Dua Variabel (SPtLDV) untuk menentukan Daerah Penyelesaian
                  (DP).  Dalam  bahasan  kita  kali  ini  yaitu  Program  Linear,  maka  penentuan  daerah

                  penyelesaian merupakan syarat mutlah yang akan dipelajari dalam Program Linear. Ingat
                  kembali  bahwa  bentuk-bentuk     − 2   > 6  atau    –    ≤ 6  dan  sejenisnya  adalah  bentuk

                  pertidaksamaan linear dua variabel. Gabungan dari dua atau lebih pertidaksamaan  linear

                  disebut sebagai Sistem Pertidaksamaan Linear Dua Variabel (PtLDV).

                         Sistem pertidaksamaan linear dua variabel dan pertidaksamaan linear dua variabel

                  memang memiliki kesamaan dalam bentuk persamaan linear dengan dua variabel. Namun,
                  ada perbedaan mendasar antara keduanya. Pertidaksamaan linear dua variabel adalah suatu

                  persamaan  yang  menghasilkan  garis  lurus  di  bidang  kartesius,  yang  membagi  bidang

                  tersebut menjadi dua bagian, yaitu daerah yang memenuhi pertidaksamaan dan daerah yang
                  tidak memenuhi. Contoh bentuk umum pertidaksamaan linear dua variabel adalah        +

                         <    .

                         Sementara  itu,  sistem  pertidaksamaan  linear  dua  variabel  adalah  kelompok

                  persamaan linear yang memiliki dua variabel yang harus diselesaikan secara bersama-sama

                  untuk  mencari  nilai  variabelnya.  Sistem ini  terdiri  dari  dua atau  lebih  persamaan  linear
                  dengan dua variabel yang harus diselesaikan secara bersamaan. Contoh bentuk umum sistem

                  pertidaksamaan linear dua variabel adalah:





                                                                                                       viii]]></page><page Index="9"><![CDATA[      +        =    

                                                             +        =    


                      1.  Pertidaksamaan Linear Dua Variabel (PtLDV)

                         Pertidaksamaan linear dua variabel (PtLDV) adalah persamaan yang mengandung
                         dua variabel dan bentuknya linear. PtLDV dapat dinyatakan dalam bentuk


                                                                +        ≤    


                                                                       

                                                                +        ≥    


                                                                       


                                                                +        <    

                                                                       


                                                                +        >    



                         di mana   ,   , dan    adalah bilangan real dan   ,    adalah variabel. Model ini dapat
                         digunakan  untuk  memecahkan  berbagai  masalah  yang  melibatkan  dua  variabel,

                         seperti masalah optimasi, masalah alokasi sumber daya, dan masalah perencanaan.


                      2.  Menentukan Penyelesaian PtLDV

                         Untuk menentukan penyelesaian pertidaksamaan linear dua variabel (PtLDV), kita
                         perlu menemukan daerah yang memenuhi persamaan. Daerah ini dapat ditemukan

                         dengan cara menggambar grafik pada bidang koordinat dan menguji titik acak.


                         Langkah-langkah penyelesaian PtLDV adalah sebagai berikut:



                             a.  Ubah persamaan ke dalam bentuk standar, yaitu       +        <     atau       +
                                       >    , di mana   ,   , dan    adalah bilangan real dan   ,    adalah variabel.

                             b.  Tentukan nilai-nilai    dan    ketika persamaan tersebut sama dengan nol.
                             c.  Gambar garis dengan menggunakan dua titik dari langkah sebelumnya.





                                                                                                        ix]]></page><page Index="10"><![CDATA[d.  Tentukan daerah yang memenuhi persamaan dengan cara memilih satu titik
                                acak dalam bidang koordinat dan menghitung nilainya. Jika nilai titik tersebut

                                memenuhi  persamaan,  maka  titik  tersebut  termasuk  dalam  daerah  yang
                                memenuhi persamaan.



                      3.  Menyusun PtLDV Suatu Daerah Penyelesaian
                         Untuk  menyusun  pertidaksamaan  linear  dua  variabel  (PtLDV)  dari  suatu  daerah

                         penyelesaian,  kita  perlu  mengetahui  persamaan  garis  atau  batas-batas  yang
                         membatasi daerah tersebut.

                         Langkah-langkah menyusun PtLDV dari suatu daerah penyelesaian adalah sebagai

                         berikut:
                             a.  Tentukan batas-batas daerah penyelesaian, misalnya garis atau kurva yang

                                membatasi daerah tersebut.
                             b.  Tentukan  tanda  ketaksamaan  (<, >, ≤,           ≥)  yang  cocok  untuk  setiap

                                batas daerah penyelesaian.

                             c.  Susun  PtLDV  dengan  menggunakan  tanda  ketaksamaan  yang  telah
                                ditentukan pada langkah sebelumnya.




                  Ayo Berdiskusi


                  Tentukan daerah himpunan daerah penyeesaian dari pertidaksamaa 2   −    ≤ 6!

                  Penyelesaian :


                      •  Menggambar grafik dari 2   −    ≤ 6 dengan menentukan titik potong sumbu-

                         sumbunya :

                         Titik potong sumbu   , substitusi    = ⋯
                         2   −    = 6

                         2   − (… ) = 6
                         2   = ⋯ + ⋯

                            = ⋯

                         Jadi, titik potongnya adalah (… , … )
                         Titik potong sumbu   , substitusi    =





                                                                                                         x]]></page><page Index="11"><![CDATA[2   −    = 6

                         2(… ) −    = 6

                         ⋯ −    = ⋯
                            = ⋯

                         Jadi, titik potongnya adalah (… , … )
                         Gambarlah grafiknya!















                      •  Pilih satu titik uji

                         Uji titik menggunakan titik (… , … ). Kemudian substitusikan titik tersebut ke

                         pertidaksamaan.
                         (  ,   ) = (… , … ) → 2   −    ≤ 6

                                            2(⋯ ) − ⋯ ≤ 6

                                            ⋯ ≤ 6
                         Pernyataan tersebut benar atau salah?

                         ……….

                      •  Gambarlah grafik daerah himpunan penyelesaiannya















                                                                                                        xi]]></page><page Index="12"><![CDATA[Contoh Soal!



                    1.  Tentukan himpunan penyelesaian pertidaksamaan linear 4   + 8   ≥ 16!

                        Penyelesaian


                          •  Mencari nilai   
                             = Jika     =  0, maka menjadi 4    =  16
                             =      =  16/4
                             =      =  4
                          •  Mencari nilai   
                             = Jika     =  0, maka menjadi 8    =  16

                             =      =  16/8
                             =      =  2
                          •  Gambarlah grafik dengan titik     =  4 dan     =  2 atau (4, 2).
                          •  Arsir daerah sesuai dengan tanda pertidaksamaan





















                      2.  Tentukan daerah penyelesaian dari pertidaksamaan linear dua variabel 5   + 6   >
                         30!

                         Penyelesaian :

                          •  Mencari nilai   
                             = Jika     =  0, maka menjadi 5    =  30
                             =      =  30/5
                             =      =  6
                          •  Mencari nilai   
                             = Jika     =  0, maka menjadi 6    =  30
                             =      =  30/6
                             =      =  5
                          •  Gambarlah grafik dengan titik     =  6 dan     =  5 atau (6,5).





                                                                                                        xii]]></page><page Index="13"><![CDATA[•  Arsir daerah sesuai dengan tanda pertidaksamaan
























                    3.  Diketahui pertidaksamaan linear dua variabel adalah 3    +  2    ≤  12. Tentukan
                        daerah penyelesaiannya.


                          •  Mencari nilai   
                             = Jika     =  0, maka menjadi 3   =  12
                             =      =  12/4
                             =      =  3
                          •  Mencari nilai   
                             = Jika     =  0, maka menjadi 2    =  12
                             =      =  12/4
                             =      =  6
                          •  Gambarlah grafik dengan titik     =  3 dan     =  6 atau (3,6).
                          •  Arsir daerah sesuai dengan tanda pertidaksamaan
































                                                                                                       xiii]]></page><page Index="14"><![CDATA[4.  Sistem pertidaksamaan yang memenuhi daerah yang diarsir pada gambar berikut
                        adalah ...



















                        (0,6)        (7,0)

                        6    +  7    =  6.7
                        6    +  7    =  42
                        Lihat daerah yang diarsir berada di sebelah kiri garis 6    +  7    =  42, berarti daerah
                        yang diarsir pertidaksamaannya : 6    +  7    ≤  42

                        Kemudian,
                        (0,4)        (9,0)
                        4    +  9     =  36
                        Daerah yang diarsir berada di sebelah kanan, berarti daerah yang diarsir
                        pertidaksamaannya : 4    +  7    ≥  36
                            ≥  0
                            ≥  0

                        Jadi sistem pertidaksamaannya 6    +  7    ≤  42, 4    +  7    ≥  36,     ≥  0,     ≥  0


                    5.  Buatlah daerah penyelesaian dari pertidaksamaan berikut     +      ≤  6, 2    +  3    ≤
                         12,     ≥  1,     ≥  0!

                        Penyelesaian :

                        Langkah pertama tentukan titik
                            +      ≤  6
                            +      =  6
                        (0,6)        (6,0)

                        2    +  3    ≤  12
                        2    +  3     =  12
                        Nilai    : jika     =  0, maka menjadi 2    =  12,     =  6
                        Nilai    : jika     =  0, maka menjadi 3    =  12,     =  4



                                                                                                       xiv]]></page><page Index="15"><![CDATA[(0,4)        (6,0)






















                  Ayo Berlatih
                   1.  Sketsa  daerah  himpunan  penyelesaian  pertidaksamaan  linear     + 3   ≤ 3,2   +    ≥

                      2,    ≥ 0,    ≥ 0!















                   2.  Diketahui  pertidaksamaan  linear  dua  variabel  adalah  −4    +  2    ≤  18.  Tentukan

                      daerah himpunan penyelesaiaannya!
















                                                                                                        xv]]></page><page Index="16"><![CDATA[3.  Tentuka daerah himpunan penyelesaian dari pertidaksamaan    ≥ 3

















                   4.  Tentuka daerah himpunan penyelesaian dari pertidaksamaan    < −1




















































                                                                                                       xvi]]></page><page Index="17"><![CDATA[KEGIATAN PEMBELAJARAN 2

                                         Program Linear Dan Model Matematika


                  Tujuan Pembelajaran


                  Setelah kegiatan pembelajaran ini diharapkan perserta didik dapat :

                      1.  Membuat model matematika soal yang berkaitan dengan program linear.

                      2.  Menentukan daerah penyelesaian program linear.
                      3.  Menentukan nilai optimum masalah program linear yang berkaitan dengan maslaha

                         kontekstual sehari-hari.

                  Sistem Pertidaksamaan Linear Dua Variabel (SPtLDV)


                  Sistem pertidaksamaan linear dua variabel (SPtLDV) adalah dua atau lebih pertidaksamaan

                  linear dua variabel yang disusun dalam bentuk sistem. Sistem ini terdiri dari dua atau lebih
                  persamaan yang memuat dua variabel dan mengandung tanda ketaksamaan. Contohnya:



                                                      3    +  2    ≤  10
                                                            −      >  2


                  Solusi dari sistem pertidaksamaan linear dua variabel ini adalah pasangan nilai    dan    yang

                  memenuhi semua persamaan dalam sistem tersebut.
                  Cara menyelesaikan sistem pertidaksamaan linear dua variabel adalah sebagai berikut:



                    a.  Selesaikan  masing-masing  persamaan  untuk  salah  satu  variabel.  Misalnya,  untuk
                        persamaan pertama, kita bisa menyelesaikannya untuk   , yaitu

                                                               (10 − 3  )
                                                             ≤
                                                                   2
                    b.  Gambarkan grafik masing-masing persamaan pada bidang koordinat. Misalnya, grafik

                        pertama            adalah            garis           dengan             persamaan
                             (10−3  )
                            ≤       . Dalam hal ini, kita perlu memilih nilai      dan memplotkan titik-titik
                                2
                        koordinat (  ,   ) yang memenuhi persamaan tersebut untuk membentuk grafik.
                    c.  Tentukan daerah yang memenuhi semua pertidaksamaan dalam sistem. Dalam contoh

                        ini, daerah yang memenuhi semua pertidaksamaan adalah bagian dari bidang koordinat




                                                                                                       xvii]]></page><page Index="18"><![CDATA[yang berada di bawah atau di atas garis pertama, dan di atas garis kedua. Wilayah ini
                        adalah daerah yang berada di antara kedua garis tersebut.

                        Dalam contoh di atas, solusi dari sistem pertidaksamaan linear dua variabel ini adalah
                        daerah yang dibatasi oleh garis

                                                         (10 − 3  )
                                                       =           ,    >    + 2
                                                             2



                  Menentukan Penyelesaian (SPTLDV)

                  Untuk menentukan penyelesaian dari sistem pertidaksamaan linear dua variabel (SPtLDV),

                  kita dapat menggunakan metode substitusi atau eliminasi. Berikut adalah langkah-langkah

                  umum untuk menyelesaikan SPtLDV dengan metode substitusi:
                    a.  Selesaikan salah satu persamaan dalam sistem untuk salah satu variabel.

                    b.  Substitusikan hasil dari langkah 1 ke dalam persamaan yang lain untuk variabel yang

                        sama.
                    c.  Dalam  persamaan  baru  yang  terbentuk,  hanya  terdapat  satu  variabel.  Selesaikan

                        persamaan ini untuk variabel tersebut.
                    d.  Substitusikan hasil dari langkah 3 ke dalam persamaan yang pertama untuk variabel

                        yang sama. Ini akan memberikan nilai dari variabel lain.
                    e.  Periksa solusi dengan mengganti nilai variabel ke dalam semua persamaan dan periksa

                        apakah hasilnya memenuhi semua persamaan.



                  Menyusun SPtLDV Suatu Daerah Penyelesian


                  Untuk  menyusun  sistem  pertidaksamaan  linear  dua  variabel  (SPtLDV)  suatu  daerah
                  penyelesaian, kita perlu mengetahui batasan-batasan yang terdapat pada daerah tersebut.

                  Kemudian, setiap batasan ini akan diwakili oleh suatu persamaan atau pertidaksamaan linear.
                  Berikut adalah langkah-langkah umum untuk menyusun SPtLDV suatu daerah penyelesaian:

                    a.  Identifikasi  batasan-batasan  pada  daerah  penyelesaian.  Batasan-batasan  ini  dapat

                        berupa batasan pada nilai variabel    atau   , atau kombinasi dari keduanya.
                    b.  Tuliskan  persamaan  atau  pertidaksamaan  linear  untuk  setiap  batasan  yang

                        diidentifikasi pada langkah 1.






                                                                                                      xviii]]></page><page Index="19"><![CDATA[c.  Gabungkan semua persamaan atau pertidaksamaan linear yang diperoleh pada langkah
                        2 menjadi satu sistem persamaan atau pertidaksamaan linear dua variabel.





                  Ayo Berdiskusi

                         Sebuah perusahaan bangunan merencanakan membangun rumah untuk disewakan

                  kepada 540 orang. Banyak rumah yang akan dibangun tidak lebih dari 120 unit. Terdapat 2
                  jenis rumah yang akan disewakan. Rumah tipe I dengan jumlah penghuni 4 orang dan biaya

                  sewa Rp 270.000/bulan. Rumah tipe II dengan jumlah penghuni 6 orang dan biaya sewa Rp

                  360.000/bulan. Jika perusahaan membangun tipe rumah I sebanyak    buah dan tipe II   
                  buah.  Sedangkan  pendapatan  pembangunan  tersebut  adalah    ,  berapakah  pendapatan

                  maksimum yang akan diperoleh perusahaan tersebut?

                  Penyelesaian


                  Memisalkan      = ⋯


                                   = ⋯

                  Kendala/Syarat :


                        i.   ⋯ + ⋯ ≤ ⋯

                        ii.   ⋯ + ⋯ ≤ ⋯
                       iii.   ⋯ ≥ ⋯

                       iv.   ⋯ ≥ ⋯


                   a.  Gambar Garis ⋯ + ⋯ = ⋯

                   b.  Gambar Garis ⋯ + ⋯ = ⋯
                   c.  Gambar Garis ⋯ ≥ ⋯

                   d.  Gambar Garis ⋯ ≥ ⋯


                   Berikut merupakan gambar grafik kartesiusnya







                                                                                                        xix]]></page><page Index="20"><![CDATA[Titik sudut daerah Himpunan Penyelesaian


                   Titik O(⋯ , ⋯ )


                   Titik A(⋯ , ⋯ )

                   Titik C(⋯ , ⋯ )


                   Titik  B  adalah  titik  potong  antara  garis  ⋯ + ⋯ = ⋯ dan  garis  ⋯ + ⋯ = ⋯,  dengan
                   menggunakan metode eleminasi dan substitusi, harus kalian cari titik potongnya Metode

                   eleminasi.


                     ⋯ + ⋯ = ⋯             × ⋯          ⋯ + ⋯ = ⋯
                     ⋯ + ⋯ = ⋯             × ⋯          ⋯ + ⋯ = ⋯ −

                                                                 = ⋯



                   Substitusikan nilai    = ⋯ ke persamaan ⋯ + ⋯ = ⋯ , sehingga diperoleh    = ⋯ .


                   Jadi titik potongnya adalah (⋯ , ⋯ )


                   Untuk  memperoleh  nilai  maksimum  selanjutnya  kalian  lakukan  uji  titik  sudut  ke  funsi
                   obyektif   (  ,   ) = ⋯ + ⋯


                   Titik O (⋯ , ⋯ ) maka   (⋯ , ⋯ ) = ⋯ (⋯ ) + ⋯ (⋯ )  = ⋯ + ⋯ = ⋯


                   Titik A (⋯ , ⋯ ) maka   (⋯ , ⋯ ) = ⋯ (⋯ ) + ⋯ (⋯ )  = ⋯ + ⋯ = ⋯




                                                                                                        xx]]></page><page Index="21"><![CDATA[Titik B (⋯ , ⋯ ) maka   (⋯ , ⋯ ) = ⋯ (⋯ ) + ⋯ (⋯ ) = ⋯ + ⋯ = ⋯


                   Titik C (⋯ , ⋯ ) maka   (⋯ , ⋯ ) = ⋯ (⋯ ) + ⋯ (⋯ ) = ⋯ + ⋯ = ⋯


                   Berdasarkan dari hasil uji titik tersebut, selanjutnya kalian tentukan nilai maksimumnya,
                   dan  diperoleh  ⋯  Kesimpulannya  keutungan  maksimum  yang  diperoleh  sebesar       ⋯,-

                   dengan menyewakan sebanyak 90 rumah type I (  ) dan 30 rumah type II (  ).




                   Contoh Soal :


                   1.  Perhatikan gambar grafik di bawah ini:





















                      Tentukanlah nilai minimum yang memenuhi fungsi obyektif   (  ,   ) =  5    +  3  


                      Penyelesaian :



























                                                                                                        xxi]]></page><page Index="22"><![CDATA[Terlebih dahulu cari titik

                        : 4   + ≤  4  … … … … … … … . (  )

                          +      ≥  2  … … … … … … . . . (    )
                      Titik A merupakan titik potong antara garis 4    +      =  4 dengan garis     =      =  2,

                      dengan menggunakan metode gabungan, akan diperoleh:
                      Dengan metode eleminasi

                      4    +      =  4

                            +      =  2 –
                            3    =  2

                                   2
                                 =
                                   3
                                          2
                      substitusi nilai     =     ke persamaan 4    +      =  4, sehingga
                                          3
                                2
                             4 ( ) +      =  4
                                3
                             8
                               +      =  4
                             3
                                       8
                                 =  4 –
                                       3
                                   12    8
                                 =     –
                                    3    3
                                   4
                                 =
                                   3
                                               4
                                             2
                        Jadi titik potongnya (  , )
                                             3  3
                        Selanjutnya kalian tentukan nilai minimum dari fungsi obyektif   (  ,   ) =  5    +  3  
                        titik (0,2) maka   (0,2) =  5(0) +  3(2) =  0  +  6  =  6

                        titik (2,0) maka   (2,0) =  5(2) +  3(0) =  10  +  0  =  10

                             2  4           2  4       2        4      10   12    22
                        titik (  , ) maka    (  , ) =  5 ( ) +  3 ( ) =   +    =
                             3  3           3  3       3        3      3    3      3
                        dari hasil uji titik di atas maka akan kalian lihat nilai minimumnya yaitu 6.

                   2.  Seorang tukang las membuat dua jenis pagar. Tiap meter persegi jenis 1 memerlukan 4
                      meter besi pipa dan 6 meter besi beton. Adapun pagar jenis 2 memerlukan 8 meter besi

                      pipa dan 4 meter besi beton. Tukang las tersebut mempunyai persediaan 640 meter besi
                      pipa dan 480 meter besi beton. Harga jual per meter persegi jenis 1 Rp50.000,- dan





                                                                                                       xxii]]></page><page Index="23"><![CDATA[harga  jual  per  meter  persegi  pagar  jenis  2  adalah  Rp  75.000,-.  Buatlah  model
                      matematika dari permasalahan Linier tersebut agar hasil penjualannya mencapai nilai

                      maksimum!
                      Penyelesaian :

                          = banyaknya pagar jenis 1

                          = banyaknya pagar jenis 2
                      funsi Obyektif   (  ,   ) =  50.000    +  75.000  

                      Kendala/Syarat:

                         i.   4    +  8    ≤  640 (                                              4)     +  2    ≤  160
                        ii.   6    +  4    ≤  480 (                                 2) 3    +  2    ≤  240

                       iii.       ≥  0

                       iv.       ≥ 0


                   3.  Gambar  daerah  HP  dari  sistem  pertidaksamaan      +      ≥  6 ;  2    +      ≥  3;  1  ≤
                           ≤  4,     ≥  0 ;    ,     ∈    . Tentukan nilai optimum 2    +  4   dengan garis selidik!


                      Penyelesaian :

                      Garis     +      =    

                                                              0          6

                                                              6          0


                      Garis       +        =    

                                                                         3
                                                              0
                                                                         2
                                                              3          0


                      Garis       +        =    

                                                              0          2

                                                             100        -1


                      Titik-titik sudut :

                               3
                          A.  ( , 0)
                               2


                                                                                                      xxiii]]></page><page Index="24"><![CDATA[B.  (4,0)
                          C.  (  ,   ) untuk     = 4 dan     =  2     +      =  6 maka    (4,2)

                          D.  (  ,   ) untuk     =  1 dan     =  5     +      =  6 maka    (1,5)

                          E.  (  ,    ) untuk     =  1 dan     =  1 2    +      =  3 maka    (1,1)






                      Gambar grafiknya adalah sebagai berikut :






























                   4.  Seorang  pedagang  sepatu  merencanakan  akan  menbeli  tidak  lebih  dari  100  pasang

                      sepatu wanita dan pria untuk di jual. Harga beli sepasang sepatu pria Rp 20.000 dan
                      sepasang  sepatu  wanita  Rp.30.000.  Modal  yang  tersedia  Rp.2.400.000.  Keuntungan

                      untuk sepasang sepatu pria Rp. 4.000 dan sepasang sepatu wanita Rp. 5.000.
                      a.  Buatlah model matematikanya!

                      b.  Gambar daerah himpunan penyelesaiannya!
                      c.  Berapa  pasang  masing-masing  jenis  yang  harus  dibeli  dan  dijual  agar  diperoleh

                         keuntungan maksimum?

                      d.  Berapa keuntungan maksimumnya?

                      Penyelesaian :


                     a.  Model Matematika





                                                                                                       xxiv]]></page><page Index="25"><![CDATA[Misal:
                         Sepatu pria =    

                         Sepatu wanita =    

                         Model matematikanya
                         Bentuk objektif:   (  ,   )  =  4.000    +  5.000  




                         Kendala/Syarat :

                             +      ≤ 100. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . (  )
                         20.000    +  300.000    ≤  2.400.000(                                              10.000)

                           2    +  3    ≤  240 … . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . (    )

                               ≥  0 … . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . (      )
                               ≥  0 … . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . (    )


                     b.  Gambar Daerah Himpunan Penyelesaian

                         Menggambar garis     +      =        

                         Petunjuk: untuk membuat garis     +      =  100, buatlah dua titik bantu dengan cara
                         mengambil nilai     =  0 maka     =. .. dan nilai     =  0 maka     = ⋯

                         Lihat tabel berikut :

                                                              0        100
                                                             100         0



                         Jadi titik bantunya adalah (0,100) dan (100,0), selanjutnya gambarkan di bidang
                         Cartesius

                         Untuk menentukan daerah himpunan penyelesaiannya uji salah satu titik yang tidak
                         terletak pada garis     +      =  100, Misal titik (0,0) → artinya nilai     =  0 dan     =

                          0,  substitusi  ke      +      ≤  100  maka  (0) + (0) ≤  100  →  0  ≤  100  (Benar),

                         maka daerah himpunan penyelesaiannya di bawah garis     +      =  100, dan arsirlah
                         daerah yang bukan daerah penyelesaiannya



                         Menggambar garis       +        =        






                                                                                                       xxv]]></page><page Index="26"><![CDATA[Petunjuk: untuk membuat garis     +      =  100, buatlah dua titik bantu dengan cara
                         mengambil nilai     =  0 maka     =. .. dan nilai     =  0 maka     = ⋯

                         Lihat table berikut:

                                                              0        120
                                                             80          0



                         Jadi titik bantunya adalah (0, 80) dan (120,0), selanjutnya gambarkan di bidang
                         Cartesius

                         Untuk menentukan Daerah Himpunan Penyelesaiannya Uji salah satu titik yang tidak
                         terletak pada garis 2    +  3    =  240, Misal titik (0,0) → artinya nilai     =  0 dan

                             =  0, substitusi ke 2    +  3    ≤  240 maka 2(0) +  3(0) ≤  240  →  0  ≤  240

                         (Benar), maka daerah Himpunan Penyelesaiannya di bawah garis 2    +  3    =  240,
                         dan arsirlah daerah yang bukan daerah penyelesaiannya




















                     c.  Berapa  pasang  masing-masing  jenis  yang  harus  dibeli  dan  dijual  agar  diperoleh
                         keuntungan maksimum

                         Berdasarkan gambar di atas, maka titik-titik sudut nya adalah :
                         Titik O (0,0), titik A (100,0), titik C (0,80) dan titik B yang diperoleh dari titik

                         potong garis     +      =  100 dengan garis 2    +  3    =  240, untuk mencari titik B

                         gunakan oleh kalian metode elemninasi dan substitusi.

                                  +    = 100             × 3        3   + 3   = 300

                              2   + 3   = 240            × 1        2   + 3   = 240 −
                                                                             = 60









                                                                                                       xxvi]]></page><page Index="27"><![CDATA[substitusi  nilai      =  60  ke  persamaan      +      =  100  sehingga  diperoleh  60  +
                              =  100, maka nilai     =  100 –  60  =  40, jadi titik B adalah (60,40)

                         untuk memperoleh nilai maksimum lakukan uji titik sudut terhadap fungsi obyektif

                           (  ,   ) =  4.000    +  5.000  
                         Titik O(0,0) maka   (0,0) =  4.000(0) +  5.000(0) =  0  +  0  =  0

                         Titik   A(100,0) maka        (100,0) = 4.000(100) + 5.000(0) = 400.000 + 0 =
                         400.000



                         Titik  B(60,40)  maka    (60,40) =  4.000(60) +  5.000(40) =  240.000  +
                          200.000 =  440.000

                         Titik  C(0,80)  maka   (0,80)  =  4.000(0) +  5.000(80) =  0  +  400.000  =

                          400.000
                         Berdasarkan hasil uji titik tersebut, maka kalian dapat melihat nilai maksimumnya

                         adalah Rp 440.000,00 yang diperoleh dari nilai     =  60 dan nilai     =  40.

                         Kesimpulannya adalah banyak sepatu pria (  ) =  60, dan sepatu wanita (  ) =  40


                     d.  Berapakah keuntungan maksimum yang diperoleh keuntungan maksimumnya adalah
                         Rp 440.000,00




                  Ayo Berlatih


                  Jawablah dengan tepat dan sistematis pertanyaan-pertanyaan berikut!


                   1.  Untuk melayani konferensi selama 3 hari harus disediakan serbet makanan. Untuk hari
                      ke-1, -2, -3 berturut-turut diperlukan 50, 80, 70 helai serbet makanan. Harga beli yang

                      baru Rp 1.200 sehelai, ongkos mencucikan kilat (satu malam selesai) Rp 800 per helai,
                      cucian biasa (satu hari satu malam selesai) Rp 200 per helai. Untuk meminimumkan

                      biaya pengadaan serbet, berapa helai serbet yang harus dibeli, berapa helai serbet bekas

                      hari ke-1 harus dicuci kilat (untuk hari ke-2) dan berapa helai serbet bekas hari ke-2
                      harus dicuci kilat (untuk hari ke-3)? Buatlah model matematika masalah di atas!








                                                                                                      xxvii]]></page><page Index="28"><![CDATA[2.  Seorang atlet diwajibkan makan dua jenis tablet setiap hari. Tablet pertama mengandung

                      5 unit vitamin A dan 3 unit vitamin B, sedangkan tablet kedua mengandung 10 unit
                      vitamin A dan 1 unit vitamin B. Dalam satu hari, atlet itu memerlukan 20 unit vitamin

                      A dan 5 unit vitamin B. Harga tiap-tiap 1 tablet, Rp1.500,00 dan Rp2.000,00. Modelkan

                      masalah di atas. Kemudian gambarkan grafik model matematikanya untuk menemukan
                      daerah penyelesaian.

















                   3.  Perhatikan masalah program linear berikut ini:

                       a.  Tentukan nilai minimum dari 3    +  4   dengan kendala:
                              ≥ 1;    ≥ 2;    +    ≤ 6        2   + 3   ≤ 15

                       b.  Tentukan interval nilai   (  ,   ) =     –  2    +  2 dengan kendala:
                              ≥ 0;    ≥ 0; 2   + 5   ≤ 10,        4   + 3   ≤ 12






                                                                                                      xxviii]]></page><page Index="29"><![CDATA[4.  Pesawat penumpang mempunyai tempat duduk 48 kursi. Setiap penumpang kelas utama
                      boleh membawa bagasi maksimum 60 kilogram sedangkan kelas ekonomi maksimum

                      20 kg. Pesawat hanya dapat membawa bagasi maksimum 1440 kg. Harga tiket kelas

                      utama  Rp  150.000,00  dan  kelas  ekonomi  Rp  100.000,00.  Supaya  pendapatan  dari
                      penjualan tiket pada saat pesawat penuh mencapai maksimum, tentukan jumlah tempat

                      duduk kelas utama.















                   5.  Seorang pengusaha roti akan membuat roti. Roti jenis I membutuhkan 20 gram tepung
                      dan 10 gram mentega, sedangkan roti jenis II membutuhkan 15 gram tepung dan 10

                      gram  mentega.  Bahan  yang  tersedia  adalah  tepung  5  kg  dan  mentega  4  kg.  Jika    
                      menyatakan banyaknya roti jenis I dan    menyatakan banyaknya jenis roti II, buatlah

                      model matematika persoalan tersebut!





                                                                                                       xxix]]></page><page Index="30"><![CDATA[xxx]]></page><page Index="31"><![CDATA[Uji Kompetensi


                   Kerjakan dengan teliti dan sistematis soa-soal berikut!


                   1.  Biaya produksi satu buah payung jenis A adalah Rp20.000,00 per buah, sedangkan biaya
                      satu  buah  produksi  payung  jenis  B  adalah  Rp30.000,00.  Seorang  pengusaha  akan

                      membuat payung A dengan jumlah tidak kurang dari 40 buah. Sedangkan banyaknya
                      payung jenis B yang akan diproduksi minimal adalah dari 50 buah. Jumlah maksimal

                      produksi kedua payung tersebut adalah 100 buah. Biaya minimum yang dikeluarkan
                      untuk melakukan produksi kedua payung sesuai ketentuan tersebut adalah ... .

















                   2.  Seorang pedagang menjual  buah mangga dan pisang dengan menggunakan gerobak.

                      Pedagang  tersebut  membeli  mangga  dengan  harga  Rp  8.000,00/kg  dan  pisang  Rp

                      6.000,00/kg.  Modal  yang  tersedia  Rp  1.200.000,00  dan  gerobaknya  hanya  dapat
                      menampung  mangga  dan  pisang  sebanyak  180  kg.  Jika  harga  jual  mangga  Rp

                      9.200,00/kg  dan  pisang  Rp  7.000,00/kg,  maka  tentukanlah  laba  maksimum  yang
                      diperoleh pedagang tersebut adalah ... .















                                                                                                       xxxi]]></page><page Index="32"><![CDATA[3.  Aini, Nia, dan Nisa pergi bersama-sama ke toko buah. Aini membeli 2 kg apel, 2 kg
                      anggur, dan 1 kg jeruk dengan harga Rp 67.000,00. Nia membeli 3 kg apel, 1 kg anggur,

                      dan 1 kg jeruk dengan harga Rp 61.000,00. Nisa membeli 1 kg apel, 3 kg anggur, dan 2

                      kg jeruk dengan harga Rp. 80.000,00. Harga 1 kg apel, 1 kg anggur, dan 4 kg jeruk
                      adalah ... .

















                   4.  Seorang  pemilik  toko  sepatu  ingin  mengisi  tokonya  dengan  sepatu  laki-laki  paling

                      sedikit 100 pasang dan sepatu wanita paling sedikit 150 pasang. Toko tersebut hanya
                      dapat menampung 400 pasang sepatu. Keuntungan setiap pasang sepatu laki-laki adalah

                      Rp 10.000,00 dan keuntungan setiap pasang sepatu wanita adalah Rp 5.000,00. Jika
                      banyaknya sepatu laki-laki tidak boleh melebihi 150 pasang, maka keuntungan terbesar

                      yang dapat diperoleh oleh pemilik toko adalah ...



















                                                                                                      xxxii]]></page><page Index="33"><![CDATA[5.  Menjelang hari raya Idul Adha, Pak Mahmud hendak menjual sapi dan kerbau. Harga

                      seekor sapi dan kerbau di Medan berturut-turut Rp 9.000.000,00 dan Rp 8.000.000,00.
                      Modal yang dimiliki pak Mahmud adalah Rp 124.000.000,00. Pak Mahmud menjual

                      sapi  dan  kerbau  di  Aceh  dengan  harga  berturut-turut  Rp  10.300.000,00  dan  Rp

                      9.200.000,00. Kandang yang ia miliki hanya dapat menampung tidak lebih dari 15 ekor.
                      Agar mencapai keuntungan maksimum, banyak sapi dan kerbau yang harus dibeli pak

                      Mahmud adalah ... .
















                   6.  Sebuah perusahaan properti memproduksi dua macam lemari pakaian yaitu tipe lux dan

                      tipe sport dengan menggunakan 2 bahan dasar yang sama yaitu kayu jati dan cat pernis.
                      Untuk memproduksi 1 unit tipe lux dibutuhkan 10 batang kayu jati dan 3 kaleng cat

                      pernis,  sedangkan  untuk  memproduksi  1  unit  tipe  sport  dibutuhkan  6  batang  kayu

                      jati   dan 1 kaleng cat pernis. Biaya produksi tipe lux dan tipe sport masing-masing
                      adalah Rp 40.000 dan Rp 28.000 per unit. Untuk satu periode produksi, perusahaan

                      menggunakan  paling  sedikit  120  batang  kayu  jati  dan  24  kaleng  cat  pernis.  Bila
                      perusahaan harus memproduksi lemari tipe lux paling sedikit 2 buah dan tipe sport

                      paling sedikit 4 buah, banyak lemari tipe lux dan tipe sport yang harus diproduksi agar

                      biaya produksinya minimum adalah ... .











                                                                                                      xxxiii]]></page><page Index="34"><![CDATA[2
                   7.  Di sebuah tempat wisata memiliki tempat parkir dengan luas 1760    . Untuk memarkir
                                                             2
                      mobil  rata  rata  memerlukan  luas  4      sedangkan  untuk  memarkir  bus  rata  rata
                                             2
                      memerlukan luas 20    , sementara daya tampung tempat parkir tersebut adalah 200
                      kendaraan. Biaya parkir untuk mobil adalah Rp 1.000,- per jam, sedangkan biaya parkir
                      untuk bus adalah Rp 2.000,- per jam. Dalam satu jam tempat parkir tersebut telah terisi

                      penuh  dan  tidak  ada  kendaraan  yang  keluar  ataupun  masuk,  maka  penghasilan

                      maksimum dari tempat parkir itu adalah ... .

















                   8.  Seorang  pedagang  gorengan  menjual  pisang  goreng  dan  bakwan.  Harga  pembelian

                      untuk satu pisang goreng Rp 1.000,00 dan satu bakwan Rp 400,00. Modalnya hanya Rp

                      250.000,00 dan muatan gerobak tidak melebihi 400 biji.Jika pisang goreng dijual Rp






                                                                                                      xxxiv]]></page><page Index="35"><![CDATA[1.300,00/biji  dan  bakwan  Rp  600,00/biji,  keuntungan  maksimum  yang  diperoleh

                      pedagang adalah … .



















                   9.  Sebuah  kapal  penumpang  KM.BAROKAH  (PP  Samarinda  -  Long  Bagun)  mampu

                      menampung  48  orang  penumpang.  Setiap  penumpang  kabin  atas  boleh  membawa

                      bagasi maksimum 60 kg, sedangkan kabin bawah maksimum 20 kg. Kapal tersebut
                      hanya hanya dapat membawa bagasi maksimum 1440 kg. Harga tiket kabin atas Rp

                      450.000 dan kabin bawah Rp. 300.000. .

                       a.  Tentukan model matematika dari permasalahan tersebut.
                       b.  Tentukan fungsi kendala dan fungsi objektif dari permasalahan tersebut






















                                                                                                      xxxv]]></page><page Index="36"><![CDATA[10. Seorang agen sepeda ingin membeli 25 sepeda untuk persediaan dagangannya. Ia ingin

                      membeli  sepeda  gunung  dengan  harga  Rp1.500.000,00  per  buah  dan  sepeda  balap
                      dengan  harga  Rp2.000.000,00  per  buah.  Ia  merencanakan  tidak akan  mengeluarkan

                      uang lebih dari Rp42.000.000,00. Jika keuntungan sebuah sepeda gunung Rp500.000,00
                      dan sebuah sepeda balap Rp600.000,00, tentukan keuntungan maksimum yang diterima

                      agen tersebut.

































































                                                                                                      xxxvi]]></page><page Index="37"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA

                  Sudianto Manullang, Andri Kristianto S., Tri Andri Hutapea, Lasker Pangarapan Sinaga,

                        Bornok  Sinaga,  Mangaratua  Marianus  S.,  Pardomuan  N.  J.  M.  Sinambela,

                        Matematika  SMA/MA/SMK/MAK  Kelas  XI,  Jakarta:  Kementerian  Pendidikan  dan
                        Kebudayaan, 2017.


                  Bornok  Sinaga,  Pardomuan  N.J.M.  Sinambela,  Andri  Kristianto  Sitanggang,  Tri  Andri
                        Hutapea, Lasker Pangarapan Sinaga, Sudianto Manullang, Mangara Simanjorang,

                        dan Yuza Terzalgi Bayuzetra, Matematika SMA/MA/SMK/MAK Kelas XI, Jakarta:
                        Kementerian Pendidikan dan Kebudayaan, 2014.


                  Yoga Noviyanto, Program Linear Dua Variabel, Direktorat Pembinaan SMA - Kementerian

                        Pendidikan dan Kebudayaan, 2019

                  Yusdi  Irfan,  Program  Linear  Matematika  Umum  Kelas  XI,  @2020,  Direktorat  SMA,

                        Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN.







































                                                                                                     xxxvii]]></page><page Index="38"><![CDATA[Devi Yuliana










                                                                                                     xxxviii]]></page></pages></Search>
